% Marcel Klett

\subsection{ Elektron-Elektron-Streuung (M\o ller-Streuung)}

\paragraph{a) Übersicht über die Terme} 

Das Feynman-Diagramm ist
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| &               &               &|(b)| \\
            & |[vertex](c)| & |[vertex](d)| &      \\
      |(e)| &               &               &|(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[fermion] (c) to (a);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[fermion] (f) to (d);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
und gehört zum Term
\begin{equation}
  \label{eq:516}
  S^{(2)} = \frac{1}{2} \left(-\frac{\ii e}{\hbar} \right)^2 \int \nOrd{\overline{\psi}_{b^\dagger}(x_1) \gamma^\alpha \underbracket{A_{\alpha}(x_1) \underline{\psi}_b(x_1) \overline{\psi}_{b^\dagger}(x_2) \gamma^\beta A_{\beta}(x_2)} \underline{\psi}_b(x_2)} \diff x_1 \diff x_2 \mpunkt
\end{equation}
Die zugehörigen nichtverschwidenden Anfangs- und Endzusstände sind
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \ket{i} &= b^\dagger(\bm{k}_1,s_1) b^\dagger(\bm{k}_2,s_2) \ket{0} \mcomma
    \label{eq:517a} \\
    \ket{f} &= b^\dagger(\bm{k}'_1,s'_1) b^\dagger(\bm{k}'_2,s'_2) \ket{0} \mpunkt
      \label{eq:517b}
  \end{align} 
\end{subequations}
Die Tatsachen, dass in den Modenentwicklungen der Feldoperatoren alle
Impulse und Spins vorkommen und somit die Zustände $(\bm{k}_1,s_1)$,
$(\bm{k}_2,s_2)$, $(\bm{k}'_1,s'_1)$ und $(\bm{k}'_2,s'_2)$ mit jedem
Vertex verknüpft sind sowie durch die Integration über alle Zeiten in
$\int \diff x_1 \int \diff x_2 \ldots$ die zeitliche Reihenfolge
vertauschbar ist, führt darauf, dass sich hinter dem Feynman-Diagramm
vier Summanden verbergen, die sich aus~\eqref{eq:516} ergeben.
\begin{multline*}
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[ampersand replacement=\&,feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| \&               \&               \& |(b)| \\
            \& |[vertex](c)| \& |[vertex](d)| \&       \\
      |(e)| \&               \&               \& |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[fermion] (c) to (a);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[fermion] (f) to (d);
  \end{tikzpicture} 
  = 
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[ampersand replacement=\&,feyn={.7,.5}] (m) {
            \&               \&               \& |(a)| \\
      |(b)| \&               \& |[vertex](c)| \&       \\
            \& |[vertex](d)| \&               \& |(e)| \\
      |(f)| \&               \&               \&       \\
    };
    \draw[photon]  (d) to (c);
    \draw[fermion] (f) node[left] {$(\bm{k}_1,s_1)$} to (d);
    \draw[fermion] (d) to (b)  node[left] {$(\bm{k}'_1,s'_1)$};
    \draw[fermion] (e)  node[right] {$(\bm{k}_2,s_2)$} to (c) ;
    \draw[fermion] (c) to (a)  node[right] {$(\bm{k}'_2,s'_2)$};
  \end{tikzpicture} 
  +
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[ampersand replacement=\&,feyn={.7,.5}] (m) {
            \&               \&               \& |(a)| \\
      |(b)| \&               \& |[vertex](c)| \&       \\
            \& |[vertex](d)| \&               \& |(e)| \\
      |(f)| \&               \&               \&       \\
    };
    \draw[photon]  (d) to (c);
    \draw[fermion] (f) node[left] {$(\bm{k}_1,s_1)$} to (d);
    \draw[fermion] (d) to (b)  node[left] {$(\bm{k}'_2,s'_2)$};
    \draw[fermion] (e)  node[right] {$(\bm{k}_2,s_2)$} to (c) ;
    \draw[fermion] (c) to (a)  node[right] {$(\bm{k}'_1,s'_1)$};
  \end{tikzpicture} 
  \\
  +
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[ampersand replacement=\&,feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| \&               \&               \&       \\
            \& |[vertex](c)| \&               \& |(e)| \\
      |(b)| \&               \& |[vertex](d)| \&       \\
            \&               \&               \& |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (d) to (c);
    \draw[fermion] (c) to (a)  node[right] {$(\bm{k}'_1,s'_1)$}; 
    \draw[fermion] (b)  node[left] {$(\bm{k}_1,s_1)$} to (c) ; 
    \draw[fermion] (f) node[left] {$(\bm{k}_2,s_2)$} to (d);
    \draw[fermion] (d) to (e) node[right] {$(\bm{k}'_2,s'_2)$} to (d);
  \end{tikzpicture} 
  +
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[ampersand replacement=\&,feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| \&               \&               \&       \\
            \& |[vertex](c)| \&               \& |(e)| \\
      |(b)| \&               \& |[vertex](d)| \&       \\
            \&               \&               \& |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (d) to (c);
    \draw[fermion] (c) to (a)  node[right] {$(\bm{k}'_2,s'_2)$}; 
    \draw[fermion] (b) node[left] {$(\bm{k}_1,s_1)$} to (c)  ; 
    \draw[fermion] (f) node[left] {$(\bm{k}_2,s_2)$} to (d);
    \draw[fermion] (d) to (e) node[right] {$(\bm{k}'_1,s'_1)$} to (d);
  \end{tikzpicture}
\end{multline*}
Dabei heißen die Diagramme des ersten und dritten Summanden
\acct{direkte Streuung} und die des zweiten und vierten
\acct{Austauschstreuung}.

\paragraph{b) Streuamplitude} 

Die Streuamplitude ergibt sich aus den Feynman-Regeln. Für die direkte
Streuung erhält man (mit dem Photonenimpuls $k_p$)
\begin{itemize}
\item am linken Vertex
  \begin{equation*}
    \frac{1}{(2\pi)^3} \frac{m c^2}{\sqrt{E_{\bm{k}_1} E_{\bm{k}'_1}}} \overline{u}(\bm{k}'_1,s'_1) \gamma^\alpha \underline{u}(\bm{k}_1,s_1) \left( -\frac{\ii e}{\hbar} \right) (2\pi)^4 \delta^{(4)}(k'_1 + k_p - k_1) \mcomma
  \end{equation*}
\item am rechten Vertex
  \begin{equation*}
    \frac{1}{(2\pi)^3} \frac{m c^2}{\sqrt{E_{\bm{k}_2} E_{\bm{k}'_2}}} \overline{u}(\bm{k}'_2,s'_2) \gamma^\beta \underline{u}(\bm{k}_2,s_2) \left( -\frac{\ii e}{\hbar} \right) (2\pi)^4 \delta^{(4)}(k'_2 - k_p - k_2) \mcomma
  \end{equation*}
\item durch die innere Photonenlinie
  \begin{equation*}
    -\ii \int \frac{\diff^4 k}{(2\pi)^4} \frac{\hbar \mu_0 c \eta_{\alpha\beta}}{k_{p\mu} k_p^\mu + \ii \varepsilon} \mpunkt
  \end{equation*}
\end{itemize}
Das Produkt dieser drei Terme liefert die Streuamplitude
\begin{align}
  S_{\textrm{direkt}}^{(2)} &= \ii \frac{1}{(2\pi)^2} \frac{(mc^2)^2 e^2 \mu_0 c}{\hbar \sqrt{E_{\bm{k}_1} E_{\bm{k}'_1} E_{\bm{k}_2} E_{\bm{k}'_2}}} \eta_{\alpha \beta}  \overline{u}(\bm{k}'_1,s'_1) \gamma^\alpha \underline{u}(\bm{k}_1,s_1)\overline{u}(\bm{k}'_2,s'_2) \gamma^\beta \underline{u}(\bm{k}_2,s_2) \notag \\
  & \times \int \diff^4 k_p \frac{\delta^{(4)}(k'_1 + k_p - k_1) \delta^{(4)}(k'_2 - k_p - k_2)}{k_{p\mu} k_p^\mu + \ii \varepsilon} \notag \\
  &= \frac{\ii e^2 m^2 c^5 \mu_0 \eta_{\alpha\beta}  \overline{u}(\bm{k}'_1,s'_1) \gamma^\alpha \underline{u}(\bm{k}_1,s_1)\overline{u}(\bm{k}'_2,s'_2) \gamma^\beta \underline{u}(\bm{k}_2,s_2)}{(2\pi)^2 \hbar  \sqrt{E_{\bm{k}_1} E_{\bm{k}'_1} E_{\bm{k}_2} E_{\bm{k}'_2}} (k_{1 \mu} - k'_{1 \mu})(k_1^\mu - k_1'^{\mu})} \delta^{(4)}(k'_1 + k'_2 - k_1 -k_2) \label{eq:518}
\end{align}
Hier wurde nur eines der beiden Diagramme der direkten Streuung
berechnet. Das andere unterscheidet sich nur durch $\bm{k}_p \to -
\bm{k}_p$ und führt auf dasselbe Ergebnis. Tatsächlich sind beide
Fälle bereits in den Feynman-Regeln enthalten. Die beiden Diagramme
sind topologisch äquivalent, nur eines wird berechnet. Die
Zahlenfaktoren in den Feynman-Regeln sind darauf angepasst. In jeder
Ordnung $n$ kommen $n!$ identische Terme vor, die sich mit dem Faktor
$\frac{1}{n!}$ der Reihenentwicklung~\eqref{eq:423} aufheben.

Durch die Erhaltung des Viererimpulses an den Vertizes hat das Photon
einen eindeutigen Viererimpuls. Dieser erfüllt aber nicht die
Dispersionsrelation $\omega = c |\bm{k}|$, es handelt sich hierbei um
sogennante \acct{virtuelle Photonen}. Treten zwei innere Linien auf,
so ist der Impuls der zugehörigen Teilchen nicht festgelegt, da die
Viererimpulse der Vertizes auf beide aufgeteilt werden können.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[feyn={.55,.55}] (m) {
            & &               & &               & & |(e)| \\
            & & |[vertex](c)| & & |[vertex](d)| & &       \\
      |(b)| & &               & &               & &       \\
    };
    \draw[backup photon,floop] (d) to node[below] {$\bm{k}-\bm{k}'$}(c);
    \draw[fermion,floop] (c) to node[above] {$\bm{k}'$} (d);
    \draw[fermion] (b) node[right] {$\bm{k}$} to (c);
    \draw[fermion] (d) to (e) node[right] {$\bm{k}$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Der Term der Austauschstreuung unterscheidet sich in zwei Punkten von~\eqref{eq:518}:
\begin{itemize}
\item der Vertauschung $ (\bm{k}'_2,s'_2) \leftrightarrow (\bm{k}'_1,s'_1)$,
\item einem zusätzlichen Minuszeichen durch eine zusätzlich benötigte Permutation der fermionischen Feldoperatoren.
\end{itemize}

\section{Wirkungsquerschnitte}

Beobachtbar im Experiment sind Wirkungsquerschnitte, also die Rate
eines Übergangs eines durch die Fläche $\diff \sigma$ einfallenden
Teilchenstroms $\bm{j}_{\textrm{ein}}$ in ein Raumwinkelelement $\diff
\Omega$. Der \acct{differentielle Wirkungsquerschnitt} ist definiert
durch
\begin{equation}
  \label{eq:519}
  \frac{\diff \sigma}{\diff \Omega}
  = \frac{1}{|\bm{j}_{\textrm{ein}}|} \frac{\diff \dot{W}_{p \to \diff^{3F} p'}}{\diff \Omega} \mcomma
\end{equation}
wobei der Teilchenstrom zum Beispiel durch das Dirac-Feld beschrieben
werden kann,
\begin{equation}
  \label{eq:520}
  \bm{j}^\alpha_{\textrm{ein}} = \braket{\hat{\bm{j}}^\alpha_{\textrm{ein}}} \mpunkt
\end{equation}
Dabei verwendet man~\eqref{eq:344a} sowie die Übergangsrate
\begin{subequations}
  \begin{equation}
    \label{eq:521a}
    \diff\dot{W}_{p \to \diff^{3F}p'} = \dot{w}_{p \to p'} \prod_{n=1}^{F} \diff N(p'_n)
  \end{equation}
  im Impulsraum für $F$ Teilchen, wobei gilt
  \begin{equation}
    \label{eq:521b}
    \dot{w}_{p \to p'} = \lim_{\tau \to \infty} \frac{\bigl|S_{fi} \bigr|^2}{\tau} \mpunkt
  \end{equation}
\end{subequations}

\section{Korrekturen höherer Ordnung}

Für die korrekten Übergangsraten sind in~\eqref{eq:521b} alle Zustände
zu verwenden, welche den richtigen Anfangszustand $\ket{i}$ mit dem
richtigen Endzustand $\ket{f}$ verknüpfen, also den passenden Übergang
enthalten. Nehmen wir als Beispiel die Elektron-Elektron-Streuung:
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| &               &               & |(b)| \\
            & |[vertex](c)| & |[vertex](d)| &       \\
      |(e)| &               &               & |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[fermion] (c) to (a);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[fermion] (f) to (d);
  \end{tikzpicture}  
\end{center}
Diese hat in 4. Ordnung zusätliche Beiträge, zum Beispiel
\begin{equation*}
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| &               &               & |(b)| \\
            & |[vertex](c)| & |[vertex](d)| &       \\
            & |[vertex](e)| & |[vertex](f)| &       \\
      |(g)| &               &               & |(h)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[photon]  (e) to (f);
    \draw[fermion] (g) to (e);
    \draw[fermion] (c) to (a);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (f) to (d);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[fermion] (h) to (f);
  \end{tikzpicture}
  + 
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| &               &               &               &               & |(b)| \\
            & |[vertex](c)| & |[vertex](d)| & |[vertex](h)| & |[vertex](g)| &       \\
      |(e)| &               &               &               &               & |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[photon]  (h) to (g);
    \draw[fermion,floop] (d) to (h);
    \draw[fermion,floop] (h) to (d);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (c) to (a);
    \draw[fermion] (f) to (g);
    \draw[fermion] (g) to (b);
  \end{tikzpicture}
  +
  \begin{tikzpicture}[baseline={([yshift=\dimexpr-\fontdimen22\textfont2\relax]m.center)}]
    \matrix[feyn={.7,.5}] (m) {
      |(a)| &               &               & |(b)| \\
            & |[vertex](c)| & |[vertex](d)| &       \\
      |(e)| &               &               & |(f)| \\
    };
    \draw[photon]  (c) to (d);
    \draw[fermion] (c) to coordinate[pos=.2] (sc) coordinate[pos=.8] (sa) (a);
    \draw[fermion] (e) to (c);
    \draw[fermion] (d) to (b);
    \draw[fermion] (f) to (d);
    \draw[backup photon,floop] (sc) to (sa);
  \end{tikzpicture}
\end{equation*}
Diese liefern Korrekturen von der Größenordnung $\alpha \cdot S^{(2)}
\approx \frac{1}{137} \cdot S^{(2)}$.

\subsection{Divergenzen}

Bei den Korrekturen tritt eine Schwierigkeit der Theorie
auf. Betrachten wir den zweiten Term aus dem Beispiel mit der
Selbstenergie des Photons:
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \matrix[feyn={1.5,1.5}] (m) {
      |(a)| & |[vertex](b)| & |[vertex](c)| & |(d)| \\
    };
    \draw[photon] (a) node[below]{$\bm{k}$} to node[above]{$\gamma^\mu$} (b);
    \draw[photon] (c) to node[above]{$\gamma^\nu$} (d)  node[below]{$\bm{k}$};
    \draw[fermion,floop] (b) to node[above]{$\bm{q}_2 = \bm{k} - \bm{q}_1$}(c);
    \draw[fermion,floop] (c) to node[below]{$\bm{q}_1$} (b);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Wir finden mit den Feynman-Regeln und der Auswertung aller sofort
lösbaren Integrale
\begin{equation}
  \label{eq:522}
  S^{(2)}_{SP} = - \underbrace{\frac{e^2}{(2\pi)^4 \hbar^2} \int \frac{\diff^4 k}{(2\pi)^4}}_{\text{innere Photonenlinien}} \ii \tilde{D}_{F \alpha \mu}(k) \int \underbrace{\mathrm{tr} \left[ \gamma^\mu \tilde{S}_F(q) \gamma^\nu \tilde{S}_F(q-k) \right]}_{\text{Spur im 4-dim Spinorraum}} \diff^4 q \, \ii \tilde{D}_{F \nu \beta} \mpunkt 
\end{equation}
Für große Werte des Impulses $q$ liefern die Feynman-Propagatoren eine
Abhängigkeit $\tilde{S}_F(q) \propto \frac{1}{|q|}$ und $\diff^4 q
\propto |q|^4$, somit divergiert der Integrand quadratisch, dies wird
auch ~\acct{Ultraviolettdivergenz} genannt, da hohe Frequenzen
notwendig für die Divergenz sind.
